# VK test task

## Результат

* Веб-интерфейс не реализован, т.к. у меня нет опыта с фронтендом и реализация заняла бы не меньше вермени чем бэкенд.
* Схема БД в [schema.sql](deploy/docker-entrypoint-initdb.d/schema.sql)

### Демо

В бд созданы пользователи из файла [seed.sql](/deploy/docker-entrypoint-initdb.d/seed.sql):

| id  | password   | balance        |
| --- | ---------- | -------------- |
| 1   | test1      | 10_000_000.00  |
| 2   | test2      | 10_000_000.00  |
| 3   | test3      | 0              |

#### Развернутое демо

Демо доступно по адресу [134.122.64.44](http://134.122.64.44).

Примеры curl запросов:

```bash
# создание заказа
$ curl -v --user 1:test1 '134.122.64.44/orders/create' -X POST --data '{"name": "test 1", "price": 10.00}' -H 'Content-Type: application/json'

# просмотр списка заказов
$ curl -v --user 3:test3 '134.122.64.44/orders'

# выполнение заказа
$ curl -v --user 3:test3 -X POST '134.122.64.44/orders/complete?order_id=1'

# подтверждение выполнения заказа
$ curl -v --user 1:test1 -X POST '134.122.64.44/orders/confirm-completion?order_id=1'
```

#### Локальный запуск

Локальные зависимости:
* git
* composer
* docker

Запуск приложения:
```
$ git clone https://gitlab.com/zakharovvi/test-task
$ cd test-task
$ composer install --no-dev --apcu-autoloader --optimize-autoloader
$ cd deploy
$ docker-compose up -d
```

Примеры curl запросов:

```bash
# создание заказа
$ curl -v --user 1:test1 'localhost/orders/create' -X POST --data '{"name": "test 1", "price": 10.00}' -H 'Content-Type: application/json'

# просмотр списка заказов
$ curl -v --user 3:test3 'localhost/orders'

# выполнение заказа
$ curl -v --user 3:test3 -X POST 'localhost/orders/complete?order_id=1'

# подтверждение выполнения заказа
$ curl -v --user 1:test1 -X POST 'localhost/orders/confirm-completion?order_id=1'
```

### API

API ответы следуют REST семантике.

* При успешном выполнении запроса возвращается 2XX HTTP код.
* При ошибке выполнения запроса возвращается 4XX или 5XX HTTP код с текстом ошибки в json ответе. 
    При ошибках авторизации возвращается 401 код.
    
Для авторизации используется HTTP Basic.

#### Список заказов

Запрос:
```
GET /orders HTTP/1.1
Authorization: Basic MTp0ZXN0MQ==
```

Ответ:
```
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json

  "links": {
    "oldest": "orders?after_order_id=oldest",
    "previous": null,
    "next": null,
    "newest": "orders?before_order_id=newest"
  },
  "orders": [
    {
      "order_id": 1,
      "name": "test 1",
      "price": "1.00"
    },
    {
      "order_id": 2,
      "name": "test 2",
      "price": "2.00"
    }
  ]
}
```

Кроме списка заказов возвращаются ссылки:

* Первая страница (самые старые заказы).
* Предыдущая страница. Если `null`, то предыдущая страница недоступна.
* Следующая страница. Если `null`, то следующая страница недоступна.
* Последняя страница (самые новые заказы).

curl:
```bash
$ curl -vvv --user 1:test1 localhost/orders
```

#### Создание заказа

Запрос:
```
POST /orders/create HTTP/1.1
Authorization: Basic MTp0ZXN0MQ==
Content-Type: application/json

{
    "name": "test", 
    "price": 10.00
}
```

Ответ:
```
HTTP/1.1 201 Created
Content-Type: application/json

{
    "order_id": 10
}
```

curl:
```bash
$ curl -v --user 1:test1 localhost/orders/create -X POST --data '{"name": "test", "price": 10.00}' -H 'Content-Type: application/json'
```

#### Выполнение заказа

Запрос:
```
POST /orders/complete?order_id=10 HTTP/1.1
Authorization: Basic MTp0ZXN0MQ==
```

Ответ:
```
HTTP/1.1 204 No Content
```

curl:
```bash
$ curl -vvv --user 1:test1 -X POST 'localhost/orders/complete?order_id=10'
```

#### Подтверждение выполнения заказа

Запрос:
```
POST /orders/confirm-completion?order_id=10 HTTP/1.1
Authorization: Basic MTp0ZXN0MQ==
```

Ответ:
```
HTTP/1.1 204 No Content
```

curl:
```bash
$ curl -vvv --user 1:test1 -X POST 'localhost/orders/confirm-completion?order_id=10'
```

## ТЗ

### Исходный текст

Реализовать упрощенную систему выполнения заказов.

В системе есть:
заказчики, которые размещают заказы и подтверждают его выполнение
исполнители, которые выбирают любой свободный заказ и получают за это баллы

Заказчик может создавать заказы (названием и цена в рублях и копейках).
Исполнитель видит ленту заказов и может нажать кнопку “выполнить” на любом заказе, который еще не выполнен.
После выполнения заказа заказчик может нажать кнопку “подтвердить выполнение”, после чего производится перевод денег исполнителю (за вычетом комиссии системы X%) и заказ исчезает из списка.

Реализация UI на свое усмотрение. Если js/html никак - то API

Язык реализации: PHP7
СУБД: MySQL

Можно использовать библиотеки, фреймворки и готовые решения для работы с UI, для СУБД - не стоит использовать ORM, ожидаем сырые запросы. Основной код бэкенда должен быть собственной реализации.
Оцениваться будет производительность, надежность, безопасность, аккуратность реализации и обоснованность выбранных решений.

В результате должен быть код на github/gitlab/etc (включающий дамп структуры БД) и развернутое демо.

Задание кажется несложным, но нужно быть аккуратным: проверять данные, которые вводит пользователь, учитывать граничные условия, подумать о случае, когда заданий очень-очень много и так далее. Так же учесть, что работа идет с деньгами, которые должны сходиться при любых значениях комиссии системы
Использовать встроенные транзакции СУБД - нельзя - когда система начнет работать в хайлоаде, БД станет шардированной и использовать обычные транзакции будет нельзя или очень накладно.

### Уточнения и предположения

* Любые пользователи могут создавать и выполнять заказы.
* Т.к. в задании есть понятие "перевод денег", реализация предполагает, что у каждого пользователя есть баланс,
    деньги с которого пополняются и выводятся вне этой реализации.
* Баланс пользователя не может быть меньше нуля.
    Поэтому нельзя создавать заказы на сумму больше, чем баланс пользователя.
    Иначе нельзя будет заплатить исполнителю, до момента пока заказчик не пополнит баланс.
* Цена и владелец заказа не должны изменяться после создания. 
    Текущая реализация не гарантирует целостность данных в этом случае.
* Созданный заказ не может быть удален.
    Текущая реализация не гарантирует целостность данных в этом случае.
* Владелец заказа может сам его выполнить (система все равно получит свою комиссию).
* Размер комиссии системы для заказа округляется вверх с точностью до копейки.
* Любые API запросы требуют авторизацию.

### Цели

* Корректная реализация базовой логики:
    * Заказ не может иметь отрицательную или нулевую цену.
    * Баланс пользователя не может быть меньше нуля.
    * Подтвердить выполнение заказа может только его владелец.
    * В списке заказов должны отображаться только доступные для выполнения.
* Корректность данных важнее, чем доступность изменения данных для пользователя и производительность.
    Например, пока не завершено изменение баланса по заказу, владелец не может конкурентно подтвердить новый заказ.
    Другими слоами, приоритеты: durability -> availability -> performance.
    Подробности в разделе **Консистентность данных при операциях с заказами и балансами**.
* Производительность выборки заказов (`GET /orders`) не должна сильно деградировать при большом количестве заказов.

### Не-Цели

* Фреймворки не использовались, чтобы не отвлекать ревьюеров на boilerplate код.
    Тем не менее без фрэймворка, код, который не относится напрямую к бизнес-логике 
    (авторизация, роутинг, обработка ошибок, проверка входных запросов), 
    не настолько красив, как мог бы :)
* Мультивалютность не поддерживается, только рубли.
* Аудит лог и отчетность отсутсвует. Операции по заказам не логируются.
* REST API сделан максимально просто. 
    Вместо роутов вида `/orders/123/complete` используются GET параметры `/orders/complete?order_id=123`.
* Авторизация сделана максимально просто: HTTP Basic. 
    **username** - это id пользователя в бд.
    **password** - bcrypt хэш пароля в бд.
* Юнит тесты отсутсвуют. 
    Основная логика и гарантии целостности реализованы с помощью запросов в бд.
* Для "настоящего" веб-приложение реализованы не все API методы, например:
    * Регистрация пользователя.
    * Просмотр одного заказа.
    * Просмотр своих заказов.
    * Просмотр выполненных и завершенных заказов.
    * Отмена выполнения заказа.

## Архитектура и принятые решения

### Список заказов

Заказов может быть очень много, 
поэтому в `GET /orders` нужно использовать пагинацию.

Пагинацию через `OFFSET 999999999 LIMIT 100` использовать нельзя,
т.к. запросы на последние страницы будут очень тяжелые.

Вместо этого используется **keyset pagination** паттерн.
Пример и описания ответа API в разделе **API -> Список заказов**.

### Консистентность данных при операциях с заказами и балансами

#### Гарантии

* Баланс пользователя не может стать отрицательным
* При подтверждении заказа балансы пользователей будут изменены корректно.
* Заказы и пользователей можно хранить в отдельных инстансах БД без угрозы целостности данных.
* Приложение можно работать на нескольких серверах, целостность данных не пострадает.
* При любой конкурентности запросов целостность данных не пострадает.
* В случае ошибок доступа к бд или краша приложения целостность данных не пострадает.

#### Проблема

При подтверждении выполнения заказа нужно:
* Изменить статус заказа
* Уменьшить баланс владельца заказа на сумму заказа
* Увеличить баланс исполнителя заказа на сумму заказа минус комиссия системы

При создании заказа нужно:
* Создать заказ
* Увеличить размер холда у заказчика

По условию задачи SQL транзакции использовать нельзя.
Если в приложении произойдет любой краш между этими операциями, 
то данные в БД останутся несогласованными и не будет метаданных для восстановления целостности.

#### Решение

Вместо Strong Consistency (транзакции) в системе реализована Eventual Consistency.

У каждого заказа есть промежуточные статусы ([Order.php](/src/Entitties/Order.php)).
В бд таблице `users` есть колонки `lock_*` для метаданных о совершающихся операциях над балансом пользователя ([schema.sql](/deploy/docker-entrypoint-initdb.d/schema.sql)).
Все `UPDATE` запросы в БД выполняются с проверкой условий и снятием блокировок вместе с изменением данных 
([UserStorage.php](/src/Storage/UserStorage.php) & [OrderStorage.php](/src/Storage/OrderStorage.php)).

Также проверка условий при `UPDATE` запросе защищает от состояния гонки. 
Неправильно делать `SELECT`, проверить данные в приложении и сделать `UPDATE` - 
данные в бд могли измениться между `SELECT` и `UPDATE`.

Целостность данных восстанавливается отдельным процессом, работающим в фоне.
В текущей тестовой реализации это [cli.php](/src/cli.php), который должен запускаться раз в минуту.
Крон выбирает из бд заказы в промежуточных статусах и доводит их до конечных статусов.

В mysql не используется `FOREIGN KEY`, т.к. наличие внешних ключей ухудшает производительность `UPDATE` запросов
и блокирует возможность разнести таблицы `users` и `orders` по разным инстансам mysql.

#### Минусы

* Система будет работать неэффективно если один пользователь одновременно подтверждает очень много заказов.
    Значительная часть подтверждений прервется на блокировке и будет завершена позже кроном.
* Возможна ситуация, когда создание заказов может быть заблокировано для пользователя пока он не пополнит баланс. Пример:
    1. Пользователь одновременно отправил 2 запроса на создание заказа.
    2. Для каждого заказа выполнился `SELECT` с проверкой баланса пользователя. Для обоих заказов баланс достаточен.
    3. Оба заказа сохраняются в БД со статусом `STATUS_HOLD_REQUIRED`.
    4. **Заказ 1** ставит блокировку на пользователя в БД, увеличивает размер холда и переходит в `STATUS_AVAILABLE`.
    5. **Заказ 2** не смог поставить блокировку и вернул `409 Conflict`.
    6. Крон находит **Заказ 2** со статусом `STATUS_HOLD_REQUIRED`, ставит блокировку на пользователя,
        но не может увеличить холд, т.к. баланс пользователя недостаточен.
    7. Пользователь пытается создать **Заказ 3**, но получает ошибку `409 Conflict`, 
        т.к. пользователь в бд заблокирован на **Заказе 2**.
    8. Единственный пользователь снять блокировку, это пополнить баланс.
* В коде не реализованы мгновенные повторы в случае обнаружения блокировки. Пользователю возвращается ошибка `409 Conflict`,
   а целостность будет восстановлена позже кроном.
* Крон, как фоновый процесс для восстановления целостности не очень эффективен, т.к. неудобно масштабировать.
    Паралельно работающие кроны будут обрабатывать одни и те же заказы, а иногда натыкатся на блокировки друг друга.
    Эту проблему можно обойти если использовать очередь сообщений с шардированием заказов по пользователю.
    В этом случае операции по одному пользователю будут выполняться последовательно (Linearization) каким-то одним консьюмером.
* Легко допустить ошибку, если потребуется добавить промежуточную операцию при подтверждении заказа,
    т.к. в текущей реализации статусы заказа меняются последовательно.

### Операции с деньгами

Цены и балансы хранятся в базе данных в копейках. 
Операции с деньгами в коде тоже делаются в копейках.
Это сделано, чтобы избежать неточностей, которые могут возникнуть в арифметике с float.

### Безопасность и Модель Угроз

#### Что учтено

* Защита от SQL инъекций
* Реализованы разные сообщения об ошибках для логов и для пользователя.
* Пароли пользователей хранятся в БД захэшированными.
    Это немного влияет на производительность, т.к. bcrypt тяжелый.
    Но при получении read-only доступа к таблице пользователей злоумышленник не сможет воспользоваться их паролями.

#### Потенциальные уязвимости

* Детали реализации системы не скрыты от пользователя. 
   По id можно вычислисть сколько в системе пользователей и заказов.
* Злоумышленник может отметить выполненными любое количество заказов без ограничений.
* Заказчик может не подтверждать выполнение заказа и исполнитель не получит деньги.
* Злоумышленник может перебирать пароли пользователей без ограничений.
* Злоумышленник может проверить существование пользователя в системе, 
    т.к. в системе разный текст ошибок когда пользователь не найден и токен пользователя неверный.
* Нет никаких рэйт-лимитов.
* Текущий сервер не может использоваться с веб-приложением, т.к. не реализовано множество механизмов безопасности для
    браузеров.
* Логин и пароль от бд хранится напрямую в коде.

